\section{Äquivalenzklassenkonstruktion}

\begin{frame}[t]{Automatenminimierung - Warum?}
    Ein endlicher Automat ohne überflüssige Zustände muss nicht unbedingt der minimale Automat sein der eine Sprache erkennt.
    Wir suchen deshalb ein Verfahren mit dem wir Automaten so klein wie möglich machen können.

    \begin{Beispiel}
        Wenn ein Automat einen Zustand enthält der vom Startzustand nicht erreichbar ist kann er nicht
        minimal sein. Solche Zustände nennen wir dann \kgreen{überflüssig}.
    \end{Beispiel}

    \begin{columns}
        \begin{column}{.5\textwidth}
                \begin{figure}[H]
                    \centering
                    \begin{tikzpicture}[initial text={}, node distance=2.5cm, auto]
                        \node[initial, state] (s) {$s$};
                        \node[accepting, state] (q3) [right of = s] {$q_3$};
                        \path[->]
                            (s) edge [loop above] node {$a$} (s)
                            (q3) edge node {$b$} (s)
                            (q3) edge [loop right] node {$a$} (q3)
                        ;
                    \end{tikzpicture}
                \end{figure}
        \end{column}
        \begin{column}{.5\textwidth}  
                \begin{figure}[H]
                    \centering
                    \begin{tikzpicture}[initial text={}, node distance=2.5cm, auto]
                        \node[initial, state] (s) {$s$};
                        \path[->]
                            (s) edge [loop above] node {$a$} (s)
                        ;
                    \end{tikzpicture}
                \end{figure} 
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Zustandsäquivalenz}
    \begin{definition}[Äquivalenz von Zuständen]
        Zwei Zustände $p$ und $q$ eines DEA heißen äquivalent, wenn $\forall w \in \Sigma^*$ gilt:
        $$\delta(p,w) \in F \Leftrightarrow \delta(q,w) \in F$$

        Wenn zwei Zustände äquivalent sind schreiben wir $p \equiv q$. Mit $[q]$ bezeichnen wir 
        die Menge aller zu $q$ äquivalenten Zustände.
    \end{definition}
    \bigskip

    Mit Hilfe dieser Definition können wir nun den Äquivalenzklassenautomaten definieren.
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Der Äquivalenzklassenautomat}
    \begin{definition}[Äquivalenzklassenautomat]
        Zu einem DEA $A = (Q, \Sigma, \delta, s, F)$ definieren wir den Äquivalenzklassenautomaten
        $A^\equiv$ durch:
        \begin{multicols}{2}
            \begin{itemize}
                \item $Q^\equiv := \set{[q]: q \in Q}$
                \item $\delta^\equiv([q],a) := [\delta(q,a)]$
                \item $F^\equiv := \set{[f]: f \in F}$
                \item $\Sigma^\equiv := \Sigma$
                \item $s^\equiv := [s]$
            \end{itemize}
        \end{multicols}
    \end{definition}
    \vfill\pause

    Die (sehr berechtigte) Frage an dieser Stelle ist jetzt: Wie zum Henker berechne ich das?
    Ist ja schon sehr abstrakt\dots
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Zeugen für Nichtäquivalenz}
    Da es viel einfacher ist Nichtäquivalenz zu zeigen, versuchen wir für jedes Zustandspaar einen \kgreen{Zeugen} 
    zu finden der die Nichtäquivalenz zeigt. 
    \begin{definition}[Zeuge]
        Ein Wort $w$ ist Zeuge für die Nichtäquivalenz von Zuständen $p$ und $q$, wenn $\delta(p,w) \in F$,
        aber $\delta(q,w) \not\in F$ oder umgekehrt.
    \end{definition}
    \vfill

    Wenn wir systematisch die Wörter in $\Sigma^*$ nach Zeugen durchsuchen können wir aufhören, sobald wir für
    eine Wortlänge keine Zeugen mehr finden. Kann einer von euch erklären warum?
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Automatenminimierung: Ein Beispiel}
    \begin{columns}
        \begin{column}{.5\textwidth}
            Wir testen systematisch:
            \begin{itemize}
                \only<1-5>{\item $\epsilon$ trennt in $[s,q_1,q_2,q_3],[q_4]$}
                \only<2-5>{\item $0$ trennt in}\only<3-5>{$[s,q_1],[q_2,q_3],[q_4]$}
                \only<4-5>{\item Keine anderen Wörter trennen!}
            \end{itemize}
        \end{column}
        \begin{column}{.4\textwidth}  
                \begin{figure}[H]
                    \centering
                    \only<1-4>{
                        \begin{tikzpicture}[initial text={}, node distance=2.5cm, auto]
                            \node[initial, state] (s) {$s$};
                            \node[state] (1) [below of=s]  {$q_1$};
                            \node[state] (2) [right of=1] {$q_2$};
                            \node[state,accepting] (4) [below of=2] {$q_4$};                        
                            \node[state] [below of=1] (3) {$q_3$};

                            \path[->]
                                (s) edge node {$1$} (2)
                                (s) edge node {$0$} (1)
                                
                                (2) edge node {$1$} (1)
                                (1) edge node {$0$} (3)

                                (1) edge [loop left] node {$1$} (1)
                                (3) edge [bend left] node {$1$} (1)

                                (2) edge node {$0$} (4)
                                (4) edge [loop below] node {$0$} (4)

                                (4) edge node {$1$} (1)
                                (3) edge node {$0$} (4)
                            ;
                        \end{tikzpicture}
                    }
                    \only<5>{
                        \begin{tikzpicture}[initial text={}, node distance=2.5cm, auto]
                            \node[initial, state] (s) {$s$};
                            \node[state] (1) [below of=s]  {$q_1$};
                            \node[state] (2) [right of=1, fill=KITblue] {$q_2$};
                            \node[state,accepting, fill=KITgreen] (4) [below of=2] {$q_4$};                        
                            \node[state] [below of=1, fill=KITblue] (3) {$q_3$};

                            \path[->]
                                (s) edge node {$1$} (2)
                                (s) edge node {$0$} (1)
                                
                                (2) edge node {$1$} (1)
                                (1) edge node {$0$} (3)

                                (1) edge [loop left] node {$1$} (1)
                                (3) edge [bend left] node {$1$} (1)

                                (2) edge node {$0$} (4)
                                (4) edge [loop below] node {$0$} (4)

                                (4) edge node {$1$} (1)
                                (3) edge node {$0$} (4)
                            ;
                        \end{tikzpicture}
                    }
                \end{figure} 
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgabe: Automatenminimierung}
    \begin{Aufgabe}{Automatenminimierung}
        Minimiert folgenden Automaten mit der Äquivalenzklassenkonstruktion:
        \begin{figure}
            \begin{tikzpicture}[initial text={}, node distance=2.5cm, auto]
                \node[state] (1) {$q_1$};
                \node[initial,state] (0) [below of=1] {$q_0$};
                \node[state,accepting] (3) [right of=1] {$q_3$}; 
                \node[state,accepting] (2) [below of=3] {$q_2$};
                \node[state] (5) [right of=3] {$q_5$};                        
                \node[state,accepting] (4) [below of=5] {$q_4$};                        
                \path[->]
                                (0) edge node {$1$} (2)
                                (0) edge [bend left] node {$0$} (1)

                                (1) edge node {$1$} (3)
                                (1) edge [bend left] node {$0$} (0)

                                (2) edge node [pos=0.3,inner sep=0,outer sep=0] {$1$} (5)
                                (2) edge node {$0$} (4)

                                (3) edge node {$1$} (5)
                                (3) edge node [pos=0.3,inner sep=0,outer sep=0] {$0$} (4)

                                (4) edge node {$1$} (5)
                                (4) edge [loop right] node {$0$} (4)

                                (5) edge [loop right] node {$0,1$} (5)                         
                            ;
            \end{tikzpicture}
        \end{figure}
    \end{Aufgabe}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgabe: Automatenminimierung}
    \begin{Aufgabe}{Automatenminimierung}
        Minimiert folgenden Automaten mit der Äquivalenzklassenkonstruktion:
        \begin{figure}
            \begin{tikzpicture}[initial text={}, node distance=2.5cm, auto]
                \node[initial,state] (0) {$q_0$};
                \node[state] (1) [right of=0]{$q_1$};
                \node[state] (2) [right of=1] {$q_2$};
                \node[state] (3) [below of=0] {$q_3$}; 
                \node[state] (4) [below of=1] {$q_4$};                        
                \node[state,accepting] (5) [below of=2] {$q_5$};                        
                \path[->]
                                (0) edge [bend left] node {$1$} (3)
                                (0) edge node {$0$} (1)

                                (1) edge [bend left] node {$1$} (4)
                                (1) edge node {$0$} (5)

                                (2) edge [bend left] node {$1$} (5)
                                (2) edge node {$0$} (1)

                                (3) edge [bend left] node {$1$} (0)
                                (3) edge node {$0$} (4)

                                (4) edge [bend left] node {$1$} (1)
                                (4) edge node {$0$} (2)

                                (5) edge [bend left] node {$1$} (2)   
                                (5) edge node {$0$} (4)                             
                            ;
            \end{tikzpicture}
        \end{figure}
    \end{Aufgabe}
\end{frame}